Итак, вы решили зарабатывать на интернет-маркетинге, неплохое желание =) Все, что вам нужно, это траффик, который вы направите на рекламные ссылки, и люди, готовые платить вам, за то, что вы делаете им рекламу.

Все зависит от того, насколько успешной будет реклама. Купит ли, в итоге, ваш посетитель тот продукт, который ему предлагают ваши партнеры. Ваши партнеры это *рекламодатели*, у которых есть продукты, которые нуждаются в рекламе или продаже. Цель рекламодателя, которую он хочет достигнуть, проводя рекламную кампанию, может быть любой. Именно **Цель** рекламодателя является ключевым фактором в партнерской программе.

.. hint:: Партнерская программа (партнерка) - это проект рекламодателя. Это рекламное предложение, которое он выдвигает вебмастерам.

Публикуя партнерку, рекламодатель как бы говорит: “Господа вебмастеры, вот вам мои ссылки - пусть ваши посетители по ним кликают. А если ваши посетители еще и купят у меня что-нибудь (или закажут/заполнят анкету), то я вам заплачу за старания”. И вот вы начинаете сотрудничать. Вы выполняете условия рекламодателя, а он вам платит. Все просто, это партнерские отношения.

***********************************************
Что такое партнерская сеть
***********************************************

Теперь представьте, что вам не надо гуглить до посинения, чтобы найти партнеров. Что они взяли и собрались все вместе в одном прекрасном месте, да еще и выдвинули разом свои бизнес-предложения. Эту сказку называют партнерской сетью.

.. figure:: ../../img/start/city_n_webmaster.png
       :scale: 100 %
       :align: center
       :alt: иерархическая структура сра

.. hint:: Партнерская сеть - агрегатор партнерских программ. То есть, это много разных предложений от рекламодателей в одном месте.

Причем, эти предложения могут различаться очень сильно. Все зависит от того, по какой схеме рекламодатель готов сотрудничать с вебмастером. Основная схема это **СРА**.

*******************
СРА и многие другие
*******************

**СРА** (англ. Cost Per Action) – цена за действие. Эту аббревиатуру используют, чтобы обозначить целый пласт интернет-маркетинга, в основе которого оплата (не за показ объявления, не за клики по нему) за действие посетителя. Это действие заранее оговорено и четко указано в условиях сотрудничества с конкретным рекламодателем (подробнее в Офферах). В качестве примера принято приводить игровые партнерские программы, где действие — это регистрация в игре, достижение уровня и тд.

В принципе, понятие **СРА** охватывает все возможные действия посетителя, но если вносить ясность и немного «сузить рамки», можно выделить разные модели работы партнерок:

.. figure:: ../../img/start/cpa_cpi.png
       :scale: 100 %
       :align: center
       :alt: иерархическая структура сра

**CPS** (англ. Cost Per Salе) – плата за продажу. В этой схеме действие = продажа. То есть, если рекламодатель что-то продает (а не предоставляет услуги), он вполне может использовать эту схему. Сколько платить за продажу, решает рекламодатель, это может быть фиксированная сумма (в сети говорят «фикс») или процент от суммы продажи. В любом случае, вознаграждение одно из самых крупных среди СРА-предложений, ведь до полного расчета с посетителем проходит много времени, покупки совершаются редко и много всяких других рисков.

**CPO** (англ. Cost Per Order) – оплата за оформление заказа (в интернет-магазине) или за подтвержденный заказ. В этой схеме посетитель должен заполнить и отправить форму. Рекламодателями могут быть интернет-магазины, турфирмы и другие.

**CPI** (англ. Cost per Install) – плата за установку. Партнерки, работающие по такой системе, выплачивают вознаграждение за установку ПО, мобильных приложений (игры, каталоги) и т.д. Абсолютное большинство мобильных офферов работают именно по этой схеме.

**CPL** (англ. Cost Per Lead) – оплата за лид. В этой модели оплачивается заполнение регистрационной формы (сбор контактных данных потенциальных клиентов для дальнейшей работы с ними). Чаще всего применяется в онлайн-играх и казино, различных сервисах (например, тур-операторы).

*******
Траффик
*******

Чтобы понять, как зарабатывают деньги в интернетах, надо принять за аксиому, что там все крутится вокруг траффика. На траффике завязано все. В арбитраже главное получить этот траффик дешевле, а потом продать дороже. Монетизация сайта - это монетизация траффика с этого сайта. И все, о чем заботится вебмастер, это качество траффика и его количество.

========================
Траффик vs. посещаемость
========================

.. hint:: Траффик - объем данных в килобайтах, проходящий через сайт за определенное время.

Этот самый траффик создают посетители. Они гуляют по ресурсу, обновляя странички, а каждая страничка - запрос, пересылка данных на сервер. Кстати, в сети немного размыта граница между Посещаемостью и траффиком как таковым. Все потому, что траффик напрямую зависит от посещаемости и, часто, разные умные персонажи называют траффиком поток посетителей на ваш сайт. В целом, это не ошибка, но разницу хорошо бы чувствовать.

=============
Типы траффика
=============

Итак, траффик — это, все-таки, объем данных. А посещаемость – количество людей, посетивших ((с) Кэп) ресурс. Трафик можно представить, как поток, который льется на ваш ресурс. А этот поток должен откуда-то выливаться J. Вот это самое «откуда» называют источниками траффика, и, глобально, они делятся на группы:

.. figure:: ../../img/start/traffic.png
       :scale: 100 %
       :align: center
       :alt: откуда прихожит траффик

#. **Прямой траффик**. Этот варинат, когда посетитель лично вбил название сайта в строку поиска. Или сохранил это адрес в закладках. В любом случае, он попадает к вам без посредников.

#. **E-mail траффик**. Этот источник находится в почтовых рассылках. В этом случае, получив письмо, читатель нажимает на какую-то ссылку из e-mail и попадает на ваш ресурс.

#. **Трафик со сторонних сайтов**. Это самая большая группа и, для удобства, в ней выделили отдельные особо крупные источники:

   #. **Поисковый траффик** с сайтов-поисковиков, таких как Яндекс или Гугл.

   #. **Социальный траффик** из социальных сетей.

   #. **Направленный**, или реферальный, или ссылочный… и много еще как его называют, но суть одна: это траффик, который пришел к вам со стороннего сайта. На этом сайте другой вебмастер опубликовал вашу ссылку, потому что посчитал ваш контент нужным, или вы его просто попросили, или заплатили ему… В итоге, ссылка – на стороннем сайте, траффик с этого сайта идет к вам, все счастливы.

Описанную классификацию траффика по источнику называют в сети **Типом** траффика. В общем, **Тип траффика** говорит о том, откуда этот траффик к нам пришел.

=============
Виды траффика
=============

На просторах сети вся борьба идет за привлечение траффика. Для этого народные умельцы придумали уйму разных технологий и инструментов, которые воздействуют на посетителя одного сайта и заставляют его перейти на другой сайт.

Эти технологии (непостижимы и) разнообразны, но обычно выделяют следующие:

* SEO (Search Engine Optimization) поисковое продвижение или, как его еще называют, поисковая оптимизация сайта. Служит тому, чтобы Ваш сайт выходил на лучшие места, т.е. в ТОП, на сайтах-поисковиках.

* Контекстная реклама

* Баннерная реклама

* Rich Media

* Price–Comparison (прайс-площадки, маркетплейсы)

* Купоны/промокоды

* Cashback

* Clickunder

* Дорвей или входная страница

* Incentive (мотивированный)

* Toolbar

Когда вы используете какой-то конкретный инструмент для перенаправления / добычи траффика, то в сети это называют **Видом** траффика.

И вот здесь, как говорится, собака зарыта. Когда вы начинаете монетизировать свой траффик через рекламу, то рекламодателя интересует, с помощью чего вы будете перенаправлять траффик на его страницы. Потому что траффик, добытый разными инструментами, очень сильно отличается (примерно как ямы, вырытые лопатой или молотком). И рекламодатель часто запрещает гнать к себе траффик с помощью некоторых инструментов или разрешает использовать только те, которые он одобрил сам.

